# Как доработать экзаменационную работу?

Учитывая содержание просмотреннных работ, можно сформулировать ряд рекомендаций, которые помогут привести работы в соответствие ожиданиям.  

## Графики

Имеющиеся данные следует отразить на графиках, а не работать с ними вслепую.  
Один из важных моментов курса — как раз необходимость видеть, с чем ведётся работа. Это должно найти отражание и экзаменационной работе.

В частности в R для этого можно использовать plot(), а для одномерных графиков — hist(), barplot() и boxplot().  
Подробнее о графиках в R можно узнать из разобранных на семинарах примеров, и из материалов на их основе, которые можно найти в этом репозитории.

## Таблицы

Представление данных в виде таблиц приветствуется, но не отменяет предыдущего пункта.

## Нелинейные зависимости

Конечно, работа с нелинейными зависимостями — не самое лёгкое дело. Однако на текущем уровне уже отметить потенциальную нелинейность зависимости на графике — хорошо. Можно также описать предполагаемых кандидатов на роль соответствующего закона (параболическая кривая, экспонента, гипербола и т.д.). Можно попробовать оценить кандидата "на глазок", подобрав кривую похожей формы графически (см. [function_graphs за 10-ую неделю](Week 10)). Наконец, можно попробовать воспроизвести методы преобразования переменных по образцу примера [Rsq_and_parabola за 10-ую неделю](Week 10).

Теоретически вполне возможно, что точки на графике сложатся в какую-то другую фигуру, например, эллипс. Об этом также следует написать. Способность делать подобного рода наблюдения также непосредственно относится к проблематике курса.

## Количество данных

20 наблюдений — не максимальное значение, а минимальное разумное. Скорее всего, больший размер набора данных даст лучшее представление о ситуации.  

## Зависимости

Под зависимостями понимается соответствие одной величины другой. Соответствие места наблюдения величине ничего интересного из себя не представляет.  
Таким образом, ВНП по странам не представляет интереса, а соотношение ВНП и, скажем, площади страны — годится.

## Коэффициенты ЭЧП и т.п.

В случае с использованием коэффициентов (ЭЧП, коалиционный потенциал, отклонение от пропорциональности) просто произвести расчёт для единственного случая — недостаточно. Аналогично можно сказать о любом малом количестве случаев. Не подлежит сомнению, что все способны провести вычисления по формуле, подставив нужные значения. Смысл использования этих коэффициентов — создать удобные для анализа величины из неудобных для обработки данных. К примеру, ЭЧП позволяет свести любые конфигурации партийных систем (или фракций в парламентах) к одному числу.

Таким образом, при использовании коэффициентов сохраняются ожидания относительно размера набора данных. Просто часть данных будет сгенерирована в ходе самой работы.

## Описательная статистика

В использовании описательной статистики и простых тестов нет ничего плохого, **однако** ограничиваться ими не следует. Дело в том, что это не только не относится к материалу курса, но и само по себе крайне мало. В особенности если используются самые простые показатели, например, средняя величина (R: mean()) или коэффициент корелляции (R: cor()).

## Тесно связанные величины

Некоторые переменные по определению тесно связаны друг с другом. Например, длина границ страны и её площадь. Или количество трудящихся и население страны. Таких сочетаний следует избегать, если только не были обнаружены парадоксальные связи (например: рост __процента__ безработных с ростом трудоспособного населения).

## Представление результатов

Помимо выкладок общего характера, в работе следует отразить собственно получение результатов и ход этого процесса. В частности, способ получения регрессионных уравнений, параметры полученных моделей (R: summary()), вывод вспомогательных формул (например, уравнений для кривой). Графики с регрессионными прямыми, которые берутся из ниоткуда, или коэффициенты в уравнениях, которые появляются безо всяких пояснений — плохая практика.
